\chapter{Requisitos}
\label{chap:requisitos}

A indústria de desenvolvimento de software adotou métricas simples - como linhas de código e contagem de defeitos -
porque elas são fáceis de entender e de coletar \citep{Fenton1999}.
%
Desejamos uma ferramenta que colete métricas e associe seus resultados a alguma interpretação, tornando-as mais fáceis
de entender.
%
Tendo encontrado dificuldades nas ferramentas de métricas atuais, estabelecemos os seguintes requisitos para uma
ferramenta que vise a difundir o uso de métricas de código-fonte:

\begin{enumerate}
	\item \textbf{Intervalos de aceitação:} A ferramenta deve suportar múltiplos intervalos para fornecer diferentes
		interpretações sobre os valores das métricas.
		%
		Por exemplo, usando o Eclipse Metrics \citep{EclipseMetrics} é possível configurar valores mínimo e máximo (apenas
		um intervalo de aceitação) para cada métrica que ele fornece, e associar uma dica de correção quando o resultado
		para um método/classe/pacote cai fora desse intervalo.
		%
		Os intervalos devem ser configuráveis, pois as métricas em geral não possuem valores de referência absolutos.
		%
		Os valores ideais podem variar de acordo com vários fatores, como a linguagem e o domínio de aplicação.

	\item \textbf{Extensível:} A ferramenta não deve se limitar a apenas uma linguagem de programação, nem a um conjunto
		definido de métricas.
		%
		Ela deve fornecer interface clara para adicionar suporte a novas linguagens de programação, pois isso pode atrair
		uma gama maior de usuários em potencial para sugerir intervalos de acordo com suas experiências em linguagens
		específicas.
		%
		Além disso, o usuário deve ser capaz de determinar o conjunto de métricas que deseja usar.
		%
		As métricas devem poder ser adicionadas conectando-se a diferentes coletores de métricas ou a partir das métricas
		existentes.
		%
		O índice de manutenibilidade \citep{VanDoren1997} é um exemplo de métrica criada como combinação de métricas
		básicas.
		%
		Outro exemplo é a combinação de CBO (acoplamento entre objetos) e LCOM4 (coesão entre métodos), que influencia sobre
		a atratividade de projetos de software livre \citep{Meirelles2010}.
	
	\item \textbf{Comparação entre projetos:} A ferramenta deve dar suporte a comparação de características específicas
		do código-fonte de vários projetos através de métricas, dando suporte a pesquisadores e ajudando nas decisões de
		adotantes de software.
		
	\item \textbf{Software Livre mantido ativamente:} A ferramenta deve ser software livre, disponível sem restrições e
		mantida ativamente.
		%
		Assim, qualquer um pode contribuir com seu desenvolvimento e modificá-la de acordo com suas necessidades.
		%
		Isso também permite que pesquisadores repliquem completamente estudos e resultados.
\end{enumerate}

Durante nossa pesquisa e desenvolvimento, estudamos ou utilizamos 11 ferramentas de software livre para análise de
código-fonte.
%
Na Tabela \ref{tab:ferramentas}, comparamos as ferramentas estudadas com nossos requisitos, e percebemos que nenhuma
delas preenche todos.

\begin{table}[!t]
\begin{center}
  \begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|}
    \hline
    	\textbf{Ferramenta} &
    	\textbf{Linguagens} &
  	  \textbf{Req. 1} &
	    \textbf{Req. 2} &
  	  \textbf{Req. 3} &
  	  \textbf{Req. 4} \\
  	\hline
  	\hline
  		Analizo \citep{Analizo} &
    	C, C++, Java &
    	Não	&
    	Sim	&
    	Não	&
    	Sim \\
    \hline
    	CCCC \citep{Cccc} &
    	C++, Java &
    	Não	&
    	Não &
    	Não &
    	Sim \\
    \hline
    	Checkstyle \citep{Checkstyle} &
    	Java &
    	Sim	&
    	Não &
    	Não &
    	Sim \\
    \hline
    	CMetrics \citep{Cmetrics} &
    	C &
    	Não	&
    	Sim	&
    	Não &
    	Sim \\
    \hline
    	CPPX \citep{Hassan2005} &
    	C, C++ &
    	Não	&
    	Não &
    	Não &
    	Não \\
    \hline
    	Cscope \citep{Cscope} &
    	C &
    	Não	&
    	Não &
    	Não &
    	Sim \\
    \hline
    	CTAGX \citep{Hassan2005} &
    	C &
    	Não	&
    	Não &
    	Não &
    	Não \\
    \hline
    	LDX \citep{Hassan2005} &
    	C, C++ &
    	Não	&
    	Não &
    	Não &
    	Não \\
    \hline
    	JaBUTi \citep{Jabuti} &
    	Java &
    	Não	&
    	Não &
    	Não &
    	Sim \\
    \hline
    	MacXim \footnote{http://qualipso.dscpi.uninsubria.it/macxim} &
    	Java &
    	Não	&
    	Não &
    	Não &
    	Sim \\
    \hline
    	Metrics \citep{EclipseMetrics} &
    	Java	&
    	Sim	&
    	Não &
    	Não &
    	Sim \\
    \hline
  \end{tabular}
  \caption{Ferramentas existentes versus requisitos definidos}
  \label{tab:ferramentas}
\end{center}
\end{table}

Resolvemos então criar a Kalibro Metrics, projetada para ser uma camada de software responsável pelo suporte à
interpretação de métricas de código-fonte.
%
Definimos uma interface de conexão simples para delegar a coleta de valores para ferramentas existentes.
%
Como nossa primeira ferramenta base, escolhemos aquela que mais se aproximou do preenchimento de nossos requisitos:
a Analizo.
%
Escolhemos a Analizo por ela ser bastante eficiente na análise de código C, C++ e Java e possuir um grande número de
métricas embutidas \citep{Analizo}.

%%
A Kalibro Metrics pode se conectar com diferentes ferramentas de análise de código-fonte.
%
Dessa forma, a Kalibro pode ser integrada com a ferramenta mais interessante de acordo com a linguagem de programação
do código analisado.
%
Sua arquitetura foi pensada de modo a incorporar de outras ferramentas no futuro.
